---
title: >-
    ملمع
---
# ملمع

<div class="n" id="bn1"><p>فایر با تظاهر، ریا، بیکارگی و تن پروری به شدت مخالف بوده و ریاکاران و تن پروران را سرزنش می کرده است.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>گروهی از طلبه در «برد خون» که در زمان فایز دارالعلم کوچکی بوده فقط به درس خواندن و تن پروری و خورد و خواب می پرداخته اند و بدین بهانه از کار و کوشش سر باز می زده اند، این تنبلی و تن پروری و بی توجهی آنان به کار و کوشش نفرت و خشم فایز را که به زبان و صرف و نحو عربی هم تسلطی داشته نسبت به آنان برانگیخته و سبب می شود که این قطعه شعر ملمع را بسراید:</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ایها الطلاب ناموا فی بیوت</p></div>
<div class="m2"><p>-واسکنوا فی دار کم کالعنکبوت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>فاذکروا اشعار باقر دائما</p></div>
<div class="m2"><p>-لا تقولوا کان زید قائما</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مدرسه باید که تن لاغر کند</p></div>
<div class="m2"><p>جسم را افسرده، رخ اصفر کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>مدرسه کی زیبد این نابخردان</p></div>
<div class="m2"><p>جای اینان است اصطبل خران</p></div></div>